+++
title = "Час із різних часових поясів з допомогою GNU date"
date = 2013-02-15T13:04:00+00:00
[extra]
author = "yurb"
+++
Сьогодні о 2-й годині дня за Новим Йорком NASA розпочнуть трансляцію, присвячену польоту астероїда `2012 DA14` біля нашої планети. На сайті NASA подано час "2 p.m. EST". Як дізнатись, яка це буде година в тому місці планети, де перебуваєте ви?

<!-- more -->

У кожній системі GNU/Linux (а також инших системах, якщо додатково заінсталювати) є команда `date`. Якщо просто відкрити термінал і запустити її, вона видасть вам поточну дату, день тижня, час і часовий пояс. Але це далеко не все, що вона вміє робити.

### Чужий часовий пояс → ваш часовий пояс ###

Наприклад, можна легко з'ясувати, котра година буде у нас, коли в США буде «2 p.m. EST»:

```
$ date --date='2 p.m. EST'
п'ятниця, 15 лютого 2013 21:00:00 +0200

```

 (Рядок, який починається знаком долара, позначає нашу команду, а те, що під ним — дані, які команда повертає. Знак долара у вікні теміналу означає, що термінал чекає на команди).

 Команда `date` виявилась доволі кмітливою і розібрала, що́ означає «2 p.m. EST», а тоді повідомила, що в нашому часовому поясі цей момент часу настане о 21:00. Прапорець `--date` означає «покажи мені не поточний час, а той час, який мене цікавить», в нашому випадку — «з'ясуй, що таке 2 p.m. EST й покажи мені».

 При тім варто мати на увазі, що буквені позначення часових поясів, як то EST чи EDT є недосконалими, бо часом одне й те ж буквене позначення може означати зовсім різні часові пояси. Наприклад, EST означає «східний часовий пояс» як для США, так і для Австралії, але це зовсім різні часові пояси в глобальному сенсі. Тому завжди безпечніше спершу впевнитись, який саме часовий пояс мають на увазі там, де написано EST (бо якщо виявиться, що йдеться про Австралію, а не про США, тоді це буде на 15 годин раніше — різниця суттєва), і тоді вказати його таким чином:

```
$ date --date='TZ="America/New_York" 2 p.m.'
п'ятниця, 15 лютого 2013 21:00:00 +0200

```

 Погляньмо тепер, що ще цікавого вміє робити ця команда.

### Ваш часовий пояс → чужий часовий пояс ###

Котра зараз година в Новому Йорку?

```
$ TZ="America/New_York" date
п'ятниця, 15 лютого 2013 08:42:09 -0500

```

 Як бачимо, цього разу ми вказали значення змінної `TZ` перед запуском команди `date`. Річ у тім, що тут ми вказуємо її як змінну середовища — тобто вона існує поза командою `date`, і каже системі: "Я хочу бачити час за ново-йоркським часовим поясом".

 Котра година буде в Новому Йорку, коли у вас буде 9 вечора?

```
$ TZ="America/New_York" date --date='TZ="Europe/Kiev" 21:00'
п'ятниця, 15 лютого 2013 14:00:00 -0500

```

 В цьому прикладі ми вказали змінну `TZ` двічі. Перший раз — для системи, щоб вона знала, в якому часовому поясі ми хочемо бачити час, другий — власне для команди `date`, щоб вона розуміла, яку саме із 21-х годин ми маємо на увазі (адже ж система каже команді, що ми хочемо бачити час так, ніби перебуваємо Новому Йорку).

 Перелік часових поясів, які розуміє ваша система, можна отримати, заглянувши в теку `/usr/share/zoneinfo/`.

### Ще деякі фокуси ###

Ви хочете знати, який буде день від нині за 20 тисяч днів? Дуже просто:

```
$ date --date 'now + 20000 days'
субота, 19 листопада 2067 15:52:16 +0200

```

 А за 20 тисяч годин?

```
$ date --date 'now + 20000 hours'
субота, 30 травня 2015 00:53:16 +0300

```

 А який був день 10 років тому?

```
$ date --date 'now - 10 years'
субота, 15 лютого 2003 15:57:16 +0200

```

 Отож, як бачимо, командний рядок може бути надзвичайно дієвою та корисною річчю, особливо якщо користуватись системами на основі GNU (наскільки мені відомо, команда `date` в инших unix’оподібних системах не має таких дивовижних умінь, як варіянт GNU). Більшість дистрибутивів Linux є системами GNU. Також ви можете отримати доступ до цієї та инших команд GNU на системах Windows, якщо заінсталюєте [Cygwin](https://uk.wikipedia.org/wiki/Cygwin). Існує також можливість інсталяції [GNU coreutils](https://www.gnu.org/software/coreutils/) (до яких належить вдосконалена версія `date`) [на MacOS X](http://apple.stackexchange.com/questions/69223/how-to-replace-mac-os-x-utilities-with-gnu-core-utilities).

 Звичайно, навіть команда `date` може заплутатись у тій чудернацькій системі числення, яку людство собі обрало для часу, тому завжди перевіряйте правильність обчислення важливих дат за календарем.
